%%% Copyright (C) 2019-2025 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier fait partie du projet
%%% «IFT-4902 Programmation avec R pour l'analyse de données»
%%% https://gitlab.com/vigou3/programmation-avec-r-analyse-donnees
%%%
%%% Cette création est mise à disposition selon le contrat
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\section{Débogage}

\begin{frame}
  \frametitle{Déboguer: un mal nécessaire}

  \begin{itemize}
  \item Un mauvais moment à passer
  \item Ça s'apprend, donc devient (un peu) moins pire avec
    l'expérience
  \item Vous devez apprendre à le faire
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Trois techniques de débogage de code R}

  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{-1}
  \item Décomposition d'une expression en ses composantes
    \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
apply(t(A) * B[, j], 2, sum)
\end{Verbatim}
    \end{Schunk}
    \pause
    \begin{minipage}[b]{0.05\linewidth}
      \setlength{\unitlength}{0.7\textwidth}
      \begin{picture}(2,0)
        \thicklines
        \put(0.3,0.5){\line(0,-1){1}}
        \put(0.3,-0.5){\vector(1,0){1.7}}
      \end{picture}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.90\linewidth}
    \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
t(A)
\end{Verbatim}
    \end{Schunk}
    \pause
    \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
t(A) * B[, j]
\end{Verbatim}
    \end{Schunk}
    \pause
    \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
apply(t(A) * B[, j], 2, sum)
\end{Verbatim}
    \end{Schunk}
    \end{minipage}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Trois techniques de débogage de code R (suite)}

  \begin{enumerate}
  \item<1-> Affichage de résultats intermédiaires avec \code{print}
    \begin{itemize}
    \item simple et souvent suffisant
    \item lourd avec longues fonctions ou nombreux appels
      imbriqués
    \end{itemize}
  \item<2-> Évaluation pas-à-pas
    \begin{itemize}
    \item repose entièrement sur la philosophie «le code est réel et
      les objets sont virtuels»
    \item examiner les valeurs des objets en cours de route
    \item rapide lorsque peu d'arguments
    \item fastidieux avec évaluation conditionnelle et boucles
    \end{itemize}
  \item<3-> Navigateur d'environnements \code{browser}
    \begin{itemize}
    \item évaluation pas-à-pas assistée par ordinateur
    \item déroutant au début
    \item votre éditeur est là pour vous aider
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Cas pratique: le crible d'Ératosthène}

  \begin{itemize}
  \item Permet de trouver tous les nombres premiers entre $2$ et $n$
  \item Idée: éliminer successivement de la liste des entiers de $2$ à
    $n$ tous les multiples d'un nombre
  \end{itemize}

  \pause
  \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \textbf{Algorithme en langage naturel}

    Ératosthène: afficher les nombres premiers parmi les entiers de
    $2$ à $n$
    \begin{enumerate}
    \item Établir la liste des entiers de $2$ à $n$
    \item Afficher le premier élément de la liste.
    \item Supprimer de la liste tous les multiples du premier
      élément (y compris lui-même).
    \item S'il reste des nombres, retourner à l'étape 2; autrement,
      terminer.
    \end{enumerate}
  \end{minipage}
  \hfill
  \pause
  \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \textbf{Algorithme en pseudocode}
    \small
    \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
Eratosthène(entier n)
  L = suite des entiers de 2 à n
  Tant que L n'est pas vide
    Afficher premier élément de L
    L <- éléments de L
         non multiples du premier
  Fin Tant que
Fin Eratosthène
\end{Verbatim}
    \end{Schunk}
  \end{minipage}
\end{frame}

% \begin{frame}[standout]

%   Nous allons déboguer des mises en œuvre \\
%   du crible d'Ératosthène
%   \bigskip

%   \begin{minipage}{\linewidth}
%     \normalsize\ttfamily
%     git clone {\textbackslash} \\
%     https://projets.fsg.ulaval.ca/git/scm/a2019-85938/eratosthene.git
%   \end{minipage}

% \end{frame}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "programmation-avec-r-analyse-donnees"
%%% coding: utf-8
%%% End:
